**GUNPLA**指的是在動畫[GUNDAM系列劇中登場的兵器如](../Page/GUNDAM系列.md "wikilink")[MS](../Page/MS.md "wikilink")、[MA](../Page/MA.md "wikilink")、宇宙船艦等被模型化的塑膠模型系列。

## 名字由來

GUNDAM系列的塑膠模型之英文為Gundam Plastic
Model。日本將塑膠模型稱做pla-model（プラモデル），簡稱便成了GUNPLA®（）。GUNPLA®已經是授權的商標，故6個英文字母必須全部大寫。GUNPLA的製造、販售及作品開發為BANDAI的HOBBY事業部所擔當，但「GUNPLA®」則是[創通的登錄商標](../Page/創通.md "wikilink")。

至於台灣的翻譯**鋼普拉**，大陸、香港則翻譯成"高達模型"，以上名至今只是部分人士之俗稱，現今尚未擁有正式中文翻譯，目前正在等待[萬代的正式譯名](../Page/萬代.md "wikilink")。

## 歷史

1979年《[機動戰士GUNDAM](../Page/機動戰士GUNDAM.md "wikilink")》上映時，相關的玩具只有傳統的合金玩具。

1980年7月，[萬代在初代GUNDAM放送後推出首個](../Page/萬代.md "wikilink")1/144比例[RX-78-2
GUNDAM](../Page/RX-78系列機動戰士.md "wikilink")。
起初的GUNPLA和當時同期，以孩子為主要取向的機器人塑膠模型是沒有太大分別。但是自從模型師於**[Hobby
Japan](../Page/Hobby_Japan.md "wikilink")**雜誌的副刊中刊載「How To Build
Gundam」一專欄後，GUNPLA隨即在中、小學生中揭起熱潮。

1981年，同年10月由[講談社創刊的漫畫雜誌](../Page/講談社.md "wikilink")－**COMIC
BonBon「コミックボンボン」**於雜誌前面也刊登了GUNDAM模型，因此加速了熱潮；連由[小學館發行](../Page/小學館.md "wikilink")，非相關取向的雜誌－**TEREBI
KUN「てれびくん」**也刊載了一陣子的GUNPLA，也因此奠定了GUNPLA的人氣。

當時的1/144比例的GUNPLA售價在300圓左右，和一般的機器人模型相比，對於少年來說是相當容易入手的價格，因此造成搶購熱潮，使得當時缺貨的小賣店不停的增加。直到1982年在千葉縣的DAIEI新松戶店發生了250名左右的中、小學生在電扶梯上因搶購而擁擠推擠後發生事故，此時大眾才領悟到GUNPLA已經造成社會現象。

之後便乘著這股熱潮，GUNPLA也推出了新系列－未在本篇劇情中登場的兵器系列**Mobile Suit Variation：MSV**。

這股GUNPLA熱朝一直持續至今日，第一彈商品的1/144GUNDAM在發售10年內總共售出了600萬個。而第2彈1/144的MS-06S也在10年內售出了300萬個。俗稱「敵對角色」的對手機能達到這樣的銷售額，已經是史無前例。

而到2007年3月為止，GUNPLA包含在海外所出貨的商品總數目，已經達到3億8300萬個。當年所發行的舊版模，如今依然會再生產，而日本將GUNPLA熱潮稱為「**GUNPLA
BOOM**」（「**ガンプラ　ブーム」**）。

## 分類

一般的塑膠模型是須要專用接著劑將零件組合而成，並且利用專用塗料塗裝，但是GUNPLA於1988年開始跳脫此模式。

起初的免接著劑模子，是以螺絲來代替接著劑，再研發出免上膠卡榫

免上色模始自1983年，當年其開發團隊於靜岡HOBBY SHOW發表了「多色成形技術」，並在業界造成話題。

其技術俗稱為「**IROPURA**」（**いろプラ**），並於同年10月發售紀念此技術開發完成的1/250比例商品，共4款（已絕版）。

GUNPLA比例大致可分為：

  - '''1/144 '''～ 約12.5公分（FG、HG、TV、RG）
  - **1/100** ～ 約18公分（MG、TV、HG、RE、HRM）
  - **1/60** ～ 約30公分（PG、TV、HG）
  - **1/48** ～ 約30多公分

### 早期模型

1990年後半之前推出的模型即稱為早期。沒有固定分級的GUNDAM模型的統稱，這些早期模型的設計比較陳舊，普遍使用單色成形，需要自行塗裝。無論可動性還是造型都有很大的改善空間。而早期模一般俗稱為「**舊模**」。

### 作品系列別

顧名思義即是以作品系列來分別，而不是用開模型式來分別，因此早期的作品系列不屬於任一版本的模子。例如GUNDAM SENTINEL、GUNDAM
F90、SILHOUETTE FORMULA 91等。而OVA版的開模比例也較為固定，並未有特殊比例的模型。TV系列則是有其他比例的模型。

### First Grade (FG)

1999年，為紀念GUNDAM誕生20周年，而產生此版本。此版本模型承襲了當時1:144比例的單色成形及價格（300圓），但是外形設計參考了PERFECT
GRADE系列，達成低價位卻不失品質的高級模型。

此系列的構造簡單，組合簡便，但並沒有四足的可動關節。其客源也包含了低年齡層及模型初學者；但此模亦為受到專業模型師用來施以大型改造的優秀模子。

2007年10月，新作品《[機動戰士GUNDAM00](../Page/機動戰士GUNDAM00.md "wikilink")》所登場之4架主要機體亦被FG化後上市。而這批的FG
GUNPLA的可動關節有所增加，連[肘](../Page/肘.md "wikilink")、[膝部關節也可活動](../Page/膝.md "wikilink")。

### High Grade (HG)

1990年3月，為了紀念GUNPLA發售10周年，於是集結了當時最先進的制模技術（Up to Date），而誕生了High Grade系列。

當時擔任造型設定者為知名的大河原邦男氏。並限定比例為1/144。HG劃時代地使用了連動球型關節、免上膠卡榫、多色成型技術，以及可變式系統，令模型外觀和可動性都大大改善。

當時所HG化的機體為GUNDAM、GUNDAM MK-2、Z GUNDAM、ZZ
GUNDAM這4機，價格帶居於1000～1500圓之間。之後由於開模的特殊金型劣化的因素，於2001年5月HGUC版本的RX-78-2
GUNDAM發售之後，HG版本的GUNDAM便正式宣告停產，而被HGUC的版本代替。因此**HG版GUNDAM模型已成為GUNPLA史上第一架，也是目前唯一一個正式絕版的模組。**

另外，自[機動武鬥傳G
GUNDAM起的電視動畫](../Page/機動武鬥傳G_GUNDAM.md "wikilink")，所發售的1/144模型也被冠以HG。

#### High Grade Universal Century (HGUC)

顧名思義，此系列只限定於[宇宙世紀中出現的MOBILE](../Page/宇宙世紀.md "wikilink")
SUIT，此系列亦繼承了HG之組合步驟、塗裝範圍減少的特色。價格方面，由於開模技術的成長，較之前的1/144來得高價但整體品質卻比HG略高，且有部分機體擁有了簡單的內構。而近年隨著技術的日趨成熟，但部分新開模的商品，例如[GUNDAM試作2號機Physalis](../Page/GUNDAM開發計劃#RX-78GP02A_"Physalis".md "wikilink")、
鋼彈TR-1\[Hazel\]在內部構成、可動性等方面都有相當出色的結構。

HGUC的特點在於重視收藏性，因此機體設定者以[角木肇氏來擔當](../Page/角木肇.md "wikilink")，並將比例統一為1/144，一般價格在1000～1800日圓。但是擁有特別設定，使得價格跳脫此範圍的機體亦不乏存在。

  - 28厘米的[-{zh-hk:重高達;zh-tw:精神感應鋼彈;}-](../Page/サイコガンダム.md "wikilink")\[[https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B5%E3%82%A4%E3%82%B3%E3%82%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%A0\]的定價為5250圓](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B5%E3%82%A4%E3%82%B3%E3%82%AC%E3%83%B3%E3%83%80%E3%83%A0%5D的定價為5250圓)。
  - 從兩肩計起，最大高度86cm的[新吉翁克之含稅定價為](../Page/新吉翁克.md "wikilink")27000圓，是目前為止尺寸最大的GUNPLA。
  - 全長達到1公尺長之[GUNDAM試作3號機Dendrobium之含稅定價為](../Page/GUNDAM開發計劃#RX-78GP03_"Dendrobium".md "wikilink")29400圓，同時也是目前為止HGUC系列中售價最高之GUNPLA。

#### HG MECHANICS

如果1/144或是1/100的比例仍是相當巨大的機體，即將之1/550比例商品化的系列。

2001至2002年間，此系列總共推出3款機體，分別為：[GUNDAM試作3號機Dendrobium](../Page/GUNDAM開發計劃#RX-78GP03_"Dendrobium".md "wikilink")、[Neue
Ziel](../Page/Neue_Ziel.md "wikilink")、[VAL-WALO](../Page/VAL-WALO.md "wikilink")。

#### SEED HG

HG系列的分支，專門推出C.E.紀元中的機體。

由於HG系列即代表著高價位的1/144系列，因此和低價的系列（COLLECTION SERIES）相較，可動部分也隨之增加，並包含了變形機構。

而此系列包含了所有[GUNDAM
SEED系列作](../Page/GUNDAM_SEED.md "wikilink")，因此商品數目達到58種之多，和HCUC並列為人氣系列之一。但有此一說為此系列是近年來BANDAI新技術的測試品。

SEED HG系列的一般價格在1000～1600圓，但例如編號38及40號的「曉」，由於採用電鍍成色，則為2400圓。

#### HG GUNDAM OO

《[機動戰士GUNDAM00](../Page/機動戰士GUNDAM00.md "wikilink")》除了FG外，亦有發售1/144的HG、1/100的MG
和一款1/60系列（Exia）。HG系列的一般價格在1000～3000日圓之間，也有一些例外，比如GN ARMS +
Exia的模型，售價為5500日圓。

2009年7月發售了00系列的第一款MG - Exia。

### Master Grade（MG）

1995年夏，MASTER GRADE作為「GUNPLA 15周年紀念企畫」而誕生，商品主要企畫協力為知名雜誌**Hobby
Japan**以及知名職業模型師**MAX渡邊**。當時配合著「製作究極的GUNPLA吧」為口號（直到PG出現並取代），自始至今令所有GUNDAM愛好者為之瘋狂。

MG最初的發展理念是：以1/100的比例，配合著最新技術，同時追求著高度的可動範圍及擁有帥氣的POSE，初學者亦能簡單上手，不需施以任何塗裝即能擁有相當高的完成度。也因此MG系列曾被評為「最容易製作的GUNDAM模型」。

MG的最大特色就是，使用相同的部分零件，使用於不同的機體上面，以達成機體相連性的目的，亦或開發出不同的機體。最佳的例子即是當時尚未在任何映像作品中出現的機體－RGM-79Q（**[GM
QUEL](../Page/GM_QUEL.md "wikilink")**），其零件流用自
[RGM-79N](../Page/RGM-79N.md "wikilink") 及 [RX-78
NT1](../Page/RX-78_NT1.md "wikilink")；以及MG發售初期的所有
[MS-06](../Page/MS-06.md "wikilink") ZAKU 系列均有同樣的零組件。

此外，MG化的機體也非常的多元，不只僅限於Gundam部分，其他系列的機體也有受到MG化；不只是擁有高度人氣的機體，相對的擁有高度設定的機體及名機體也都在MG化的計畫範圍之中。

隨著開模技術的進步，MG的組件完成度也跟著提升，同樣一架機體亦不排斥重新開模。最顯著的例子即為RX-78，至目前為止已開出Ver1.0、Ver1.5、Ver.Ka、PERFECT
Gundam未裝甲版、Ver.OYW（One Year War）、Ver.2.0、Ver.3.0，Origin,一共8種模子。

MG第100號[∀
Gundam](../Page/∀鋼彈.md "wikilink")，亦為史上第一個擁有人類以外（牛）附屬佩件的GUNPLA。

### REBORN-ONE HUNDRED（RE 1/100）

一些劍走偏鋒的機體，籍此新系列而重現在高達迷面前。她的定位是介乎 HG 與 MG 之間。取消了 MG 系列所標榜的骨架，以簡易的 HG
裝組方式成形，全系列正如其名稱一樣以 1/100 的比例，讓初學者亦能像裝組 HG 般簡單及容易上手。

第一隻：MSN-04II 夜鶯，已於2014年9月上市。

第二隻：鋼彈 MKIII

第三隻：鋼彈試作4号機 卡貝拉 GP-04（ガーベラ）

第四隻：MSK-008 迪傑（Dijeh）

第五隻：MS-08TX (Exam) 伊弗列特·改（Efreet Custom），已於2016年4月上市。

第六隻：AMX-107 巴烏（Bawoo），2016月11月上市。

### Perfect Grade (PG)

1998年底，配合著GUNDAM20周年的「Gundam BIGBANG PROJECT」以及「GUNPLA誕生20周年」，PG
GUNDAM因此誕生。

事實上，PG系列第一彈為1997年12月12日發售的「[EVANGELION初號機](../Page/新世紀福音戰士.md "wikilink")」。而早在1998年夏，PG版的GUNPLA即已傳出風聲。在98年11月號的《月刊[Hobby
Japan](../Page/Hobby_Japan.md "wikilink")》裡即刊載了試做品的所有機密。

1998年底PG
GUNPLA的發售，其實是很突然的。因為在正式發售之前，日本國內幾乎所有的情報誌，以及已經配發出給小賣店做為宣傳的立體海報上所顯示的PG
GUNPLA，和正式發售的版本是略有不同的。這或許正是說明了其改版倉促。

PG系列的設計跳脫出原先映像作品的設計，率先以現實的角度來設計出GUNPLA模型。而PG所要求的目標，不止是「究極的GUNDAM模型」取代了MASTER
GRADE，更以「究極的塑膠組合模型」為口號。並將比例設定在1:60。

PG對象年齡在15歲之上，定價為12000圓以上。雖然有著精密的設計及使用LED燈泡等金屬零件，但是仔細的組合說明書可是能讓模型初學者也能組裝。而零組件數目之多，[GUNDAM擁有超過](../Page/GUNDAM.md "wikilink")500個零組件、[Z
GUNDAM超過](../Page/Z_GUNDAM.md "wikilink")900個、[GUNDAM試作1號機更是超過](../Page/GUNDAM開發計劃#RX-78GP01_"Zephyranthes".md "wikilink")1200個，[Strike
Gundam](../Page/Strike_Gundam.md "wikilink")，強調裝甲連動構造（例如屈滕、舉高手腕時，外層裝甲移開，露出內部骨架），此嶄新構造大受歡迎，其後更被模型愛好者稱作裂甲構造也就是俗稱的“裂甲”在2014年年底推出的[Unicorn
Gundam在](../Page/Unicorn_Gundam.md "wikilink")2014更突破了模型LED的設計，全身有32處可以發光目前最高技術。

### Real Grade (RG)

為配合GUNPLA發行30週年的活動，BANDAI除了推出[MG透明部件的特別版外](../Page/#Master_Grade（MG）.md "wikilink")，還在2010年7月24日推出Real
Grade的GUNPLA。比例为1/144，价格在2500日元左右。造型標榜「基於現實世界科技標準，重新詮釋機動戰士外觀結構」、實現令1/144高度，仍能擁有MG「骨架+外裝甲」設計、以及PG裝甲連動結構（俗稱「裂甲」）、甚至無需替換零件，仍能重現變形、合體的「完全變形」效果。

第一彈：[RX-78-2](../Page/RX-78系列機動戰士.md "wikilink")，於2010年7月24日發售。

第二彈：MS-06S 夏亞專用薩克，於2010年11月27日發售。

第三彈：Aile Strike GAT-X105 Strike + AQM/E-X01 翔翼型攻擊鋼彈，於2011年4月30日發售。

第四彈：MS-06F 量產型薩克，於2011年7月23日發售。

第五彈：ZGMF-X10A 自由鋼彈，在2011年11月19日發售。

第六彈：Grade FX550 空中霸者 / 武器套裝，對應第三彈 Aile Strike GAT-X105 Strike +
AQM/E-X01 翔翼型攻擊鋼彈，2012年2月29日發售。

第七彈、第八彈：RX-178 鋼彈 Mk-II 迪坦斯仕樣／奧干仕樣，前者於2012年4月28日發售，後者2012年5月12日發售。

第九彈：ZGMF-X09A Justice Gundam 正義鋼彈，於2012年7月28日發售。

第十彈：MSN-006 Zeta Gundam Z鋼彈，於2012年11月23日發售。

第十一弹：ZGMF-X42S Destiny（命運鋼彈），于2013年4月27日發售。

第十二、第十三弹：GP01/GP01 FB，於2013年7月27日一同發售。

第十四弹：ZGMF-X20A 攻擊自由鋼彈，於2013年11月21日發售。

第十五弹：GN-001 GUNDAM EXIA，於2014年4月26日發售。

第十六弹：MSM-07 夏亚专用茲寇克，2014年7月19日發售。

第十七彈：XXXG-00W0 飛翼鋼彈零式EW，於2014年12月26日發售。

第十八彈：GN-0000+GNR-010 00 RAISER，於2015年4月29日發售。

第十九彈：MBF-P02 異端鋼彈紅色機，於2015年8月8日發售。

第二十彈：XXXG-01W 飛翼鋼彈EW版，於2016年1月9日發售。

第二十一彈：GNT-0000 00 Qan［T］量子型00，於2016年5月27日發售。

第二十二彈：MSN-06S 新安州，於2016年8月5日發售。

第二十三彈：GAT-X105B/FP 製作攻擊鋼彈全裝備型，於2016年12月發售。

第二十四彈：MBF-P01-Re2 AMATU 異端鋼彈金色機天蜜娜，於2017年3月發售。

第二十五彈：RX-0 UNICORN 獨角獸鋼彈(完全可變)，於2017年8月發售。

第二十六彈：MS-06R2 強尼萊登專用高機動薩克，於2017年11月發售

第二十七彈：RX-0\[N\] UNICORN 02 BANSHEE 獨角獸鋼彈2號機 報喪女妖 命運女神型(完全可變)，於2018年2月發售。

第二十八彈：OZ-00MS 托爾吉斯EW，於2018年4月發售。

第二十九彈：MSN-04 沙薩比,於2018年8月發售。

第三十彈：RX-0 UNICORN 全武裝獨角獸鋼彈(完全可變)，於2018年12月發售。

### Hi-Resolution Model（HiRM）

以預先裝組的金屬骨架，配合特殊塗層及隱藏湯口處理技術而製作的高階模型系列。BANDAI 推出此種免除工場併組，改由閣下自由併裝而質素直逼 MB
的新系列。暫時 HiRM 系列只推出了1/100的獵魔鋼彈，於2016年4月上市、1/100飛翼鋼彈零式EW，於2014年9月上市。

### HYPER HYBRID MODEL ( HY2M 系列)

對應高級模型愛好者的系列，此系列一般都是價格昂貴、限量發售的超大比例模型，如 1/24 的 RX-78-2 GUNDAM、1/12 的
MS-06S ZAKU II 等。1/12 比例的 RX-78-2 GUNDAM，高度達到 1.5米之巨。價格也是達到了驚人的35萬日元。而
HY2M 模型除了 1/12 的比例，主要亦以 1/60 為主。HY2M 的 1/60 模型和 PG 一樣有 Led 燈部件，裝組上亦比 PG
簡單得多。有的還帶有發聲部件，可以通電發出如武器開火、機體啟動的聲音。

### [SD GUNDAM系列](../Page/SD_GUNDAM系列.md "wikilink")

1987年推出的[SD
GUNDAM系列](../Page/SD_GUNDAM系列.md "wikilink")，為該系列最早期模型，僅推出六款（元祖高達、Z、ZZ、馬沙專用渣古、大魔、德萊森）。雖然推出時可動關節部件早已面世，然而本系列並無沿用。另外，本系列一大特色，是每款角色均附送一枚可發射BB子彈的大炮，以及獨立標耙一款。價格一般在500日元上下。

#### BB戰士系列

SD高達推出首六款模型後，時值《[機動戰士高達
馬沙之反擊](../Page/機動戰士高達_馬沙之反擊.md "wikilink")》上映，萬代亦推出以電影相關機體的SD版模型。同時因應SD高達動畫OVA推出，角色造型亦大幅改變。除了將三頭身比例壓縮成二頭身，最大改變便是為NU高達及Re-Zel加上雙眼。由於繼承前作，同樣使用BB彈用大炮，所以此本系列稱為「SD高達．BB戰士」，以區分前後兩作，即使後來BB彈先是出於安全理由改為長條子彈，至「超機動大將軍」後，幾乎已完全取消發彈設計，模型愛好者依然會視「BB戰士」為「SD高達」的別稱。最初是單純的原作機體Q版化，後來又從中衍生出將SD機體戰國化的SD武者頑馱無系列模型。

而BB戰士的設計，亦不斷進行改良。先後有「武者七人眾編」中加入可動關節零件，「SDV 光之騎士」系列開始加進多成形成設計，「[SD高達外傳
圓桌騎士編股關節改用球型設計](../Page/SD高達外傳_圓桌騎士編.md "wikilink")、「[新SD戰國傳
傳說之大將軍篇](../Page/新SD戰國傳_傳說之大將軍篇.md "wikilink")」首次重現踢腿、可動手腕及腰肢。「[新SD戰國傳
七人之超將軍篇](../Page/新SD戰國傳_七人之超將軍篇.md "wikilink")」除了首次出現原版比例角色「機動武者大鋼」及「霸道武者魔殺驅」，登場角色採用布紋貼紙、鎖鏈、金銀色電鍍件等物料。「並在包裝上加上了「[SD
Gundam
GENERATION-ZERO](../Page/SD_Gundam_GENERATION-ZERO.md "wikilink")」的LOGO，新的[BB戰士在頭身比例上由過去的](../Page/BB戰士.md "wikilink")2.5頭身變為3頭身，不僅分色進一步加強，而且一部分也開始擁有了內構。後來由於SD
Gundam GENERATION-ZERO分化出了另一個SD模型系列，BB戰士改為「SD Gundam G
GENERATION-F」。2002年起，BB戰士系列又重新開始使用有腿部的設計，此時開始包裝LOGO變為「SD Gundam G
GENERATION NEO」直到2004年的第264號[GAT-X207
Blitz變為](../Page/GAT-X207_Blitz.md "wikilink")「SD Gundam G
GENERATION SEED」為止。而2005年開始推出的[SEED
Destiny系列的BB戰士停止使用SD](../Page/機動戰士GUNDAM_SEED_DESTINY.md "wikilink")
Gundam G GENERATION標識。

#### SD GUNDAM G世紀ZERO 系列

隨著BB戰士的改版，1999年起繼續使用舊BB戰士的2.5頭身風格的SDGUNDAMG世紀ZERO系列開始發售，這個系列中最初的一部分產品均是早期BB戰士的復刻版，所以無論是結構還是分色素質都比較低下，後期也開始運用新技術推出了早期BB戰士中所不包含的機體，但頭身比例依舊為2.5頭身。所以G世紀ZERO系列的「身材」與BB戰士相比顯得更Q一些。

### 成品模型

包含1/144的FIX、1/170～1/200 HCM
pro、Robot魂等系列，是不需拼裝的成品模型。優點是外觀經過塗裝、武器配置較為豐富、通常這系列版本的買家都為社會人士族群為主尤其以銷售對象的FIX版更為如此。

## 外部連結

  - [BANDAI HOBBY SITE](http://bandai-hobby.net/)

[Category:GUNDAM](../Category/GUNDAM.md "wikilink")
[Category:1980年面世的產品](../Category/1980年面世的產品.md "wikilink")
[Category:1980年代玩具](../Category/1980年代玩具.md "wikilink")
[Category:1990年代玩具](../Category/1990年代玩具.md "wikilink")
[Category:2000年代玩具](../Category/2000年代玩具.md "wikilink")
[Category:2010年代玩具](../Category/2010年代玩具.md "wikilink")